**张家界市**是[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[湖南省下辖的](../Page/湖南省.md "wikilink")[地级市](../Page/地级市.md "wikilink")，旧称**大庸**，位于湖南省西北部，[澧水中上游](../Page/澧水.md "wikilink")，属[武陵山脉腹地](../Page/武陵山脉.md "wikilink")。张家界因旅游建市，是中国最重要的旅游城市之一，素有“奇峰三千，秀水八百”的美誉。张家界全市[土家族人口比例超过六成](../Page/土家族.md "wikilink")。

## 历史

張家界因漢代名臣[張良在此地隱居而得名](../Page/張良.md "wikilink")。今张家界全境[秦朝时属](../Page/秦朝.md "wikilink")[黔中郡慈姑县](../Page/黔中郡.md "wikilink")，汉属[武陵郡充县](../Page/武陵郡.md "wikilink")，零阳县，[三国属](../Page/三国.md "wikilink")[天门郡溇中](../Page/天門郡.md "wikilink")，临澧县地，[隋置崇义县](../Page/隋朝.md "wikilink")，[唐朝时今全境属山南道慈利县](../Page/唐朝.md "wikilink")，[五代十国时期属](../Page/五代十国.md "wikilink")[楚国管辖](../Page/楚_\(十国\).md "wikilink")，[宋朝时全境划归澧阳郡](../Page/宋朝.md "wikilink")，[元朝时为澧州路总管府辖](../Page/元朝.md "wikilink")。

[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[洪武二年](../Page/洪武.md "wikilink")（1369年）降慈利州改为大庸县，隶属于澧州。[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[雍正八年](../Page/雍正.md "wikilink")（公元1730年），桑植县与茅冈土司相继[改土归流](../Page/改土归流.md "wikilink")，升澧州为直辖州，辖[安乡](../Page/安乡.md "wikilink")、[石门](../Page/石门县.md "wikilink")、慈利等四县，同时废永定、九溪两卫，新设安福县（今永定、武陵源两区与慈利、桑植两县在当时均属安福县）。

[中华民国五年](../Page/中华民国.md "wikilink")（1916年）湖南省裁撤武陵道，将大庸、桑植、慈利县划归辰沅道，之后湖南全省调整为10个行政督察区，大庸与桑植属第四督察区，专员办事处设在[常德](../Page/常德.md "wikilink")。[中华人民共和国成立至](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")1988年，慈利县属常德专区（之后改为[地区](../Page/地区.md "wikilink")）管辖；而大庸、桑植两县则于1949年至1952年属永顺专区管辖，之后划归湘西苗族自治区（现为[湘西土家族苗族自治州](../Page/湘西土家族苗族自治州.md "wikilink")）。

1985年5月，[中华人民共和国国务院批复同意撤大庸撤县建市](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")，仍隶属于湘西州管辖，同年10月16日，[县级](../Page/县级市.md "wikilink")**大庸市**正式成立。1987年3月17日，因核心景区管理权重叠的问题，湘西州大庸市和常德市慈利县交界处止马塌发生“火烧水绕四门事件”，促成了[地级大庸市的建立](../Page/地级市.md "wikilink")。1988年5月，国务院批准将大庸市升格为地级市\[1\]。为此，[湖南省的行政区划重新进行了调整](../Page/湖南省.md "wikilink")，从[湘西土家族苗族自治州分出](../Page/湘西土家族苗族自治州.md "wikilink")[桑植](../Page/桑植.md "wikilink")、大庸二县市，从[常德市分出](../Page/常德.md "wikilink")[慈利县](../Page/慈利.md "wikilink")，共同组建地级大庸市，组建的地级大庸市管辖的区域包括[永定](../Page/永定区_\(张家界市\).md "wikilink")、[武陵源两](../Page/武陵源区.md "wikilink")[市辖区和慈利](../Page/市辖区.md "wikilink")、桑植两县。因“大庸”之名远不及境内所辖中国第一个国家森林公园——张家界国家森林公园的知名度高，1994年4月4日，大庸市更名为**张家界市**，也赋予了城市新的含义\[2\]。

## 地理

[Zhangjiajiesat.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zhangjiajiesat.jpg "fig:Zhangjiajiesat.jpg")
张家界属山地型中[亚热带季风气候](../Page/亚热带季风气候.md "wikilink")，四季分明，历年平均[日照为](../Page/日照.md "wikilink")1440小时、平均[气温](../Page/气温.md "wikilink")16度、年均[降水量约为](../Page/降水量.md "wikilink")1400毫米、历年平均无霜期在216天至269天。由于受地形、[地貌等因素的影响](../Page/地貌.md "wikilink")，境内气候复杂多变，干旱与洪涝、大风冰雹等自然灾害也比较频繁。

[地理上](../Page/地理.md "wikilink")，张家界地处[云贵高原隆起与](../Page/云贵高原.md "wikilink")[洞庭湖沉降区结合部](../Page/洞庭湖.md "wikilink")，[地图坐标介于东经](../Page/地图.md "wikilink")109度40分至111度20分、北纬28度52分至29度48分之间。临近的县（市）：东邻[石门县](../Page/石门县.md "wikilink")、[桃源县](../Page/桃源县.md "wikilink")，南接[沅陵县](../Page/沅陵县.md "wikilink")，北接[湖北省的](../Page/湖北省.md "wikilink")[鹤峰县](../Page/鹤峰县.md "wikilink")、[宣恩县](../Page/宣恩县.md "wikilink")。全市东西最长167[公里](../Page/公里.md "wikilink")，南北最宽96公里，总[面积](../Page/面积.md "wikilink")9653[平方公里](../Page/平方公里.md "wikilink")。

[地貌上张家界有](../Page/地貌.md "wikilink")[山地](../Page/山地.md "wikilink")、[岩溶](../Page/岩溶.md "wikilink")、[丘陵](../Page/丘陵.md "wikilink")、[岗地和](../Page/岗地.md "wikilink")[平原等](../Page/平原.md "wikilink")，山地面积占总面积的76%，地势西北高，沿[澧水向东南倾斜](../Page/澧水.md "wikilink")。中部沿澧水两岸呈北东向缓低，南部山地向沅水递降。武陵山脉自贵州云雾山分支进入本市，又分三支。北支由湖北来[凤龙山入本市的桑植县](../Page/凤龙山.md "wikilink")[历山](../Page/历山.md "wikilink")、[桂英山](../Page/桂英山.md "wikilink")、[青龙山](../Page/青龙山.md "wikilink")；中支沿澧水之北有[天星山](../Page/天星山.md "wikilink")、[红溪山](../Page/红溪山.md "wikilink")、[朝天山](../Page/朝天山.md "wikilink")、[青岩山和](../Page/青岩山.md "wikilink")[茅花界](../Page/茅花界.md "wikilink")。南支行于[澧水](../Page/澧水.md "wikilink")、[沅水之间](../Page/沅水.md "wikilink")，有七星山、[崇山](../Page/崇山.md "wikilink")、[天门山](../Page/天门山_\(张家界\).md "wikilink")，延入慈利县的大龙山、天合山。三支均到东到洞庭湖冲积平原而消失。本区最高点海拔1890.4米，最低点海拔75米。城区平均海拔183米，景区平均海拔1000米。

## 政治

### 现任领导

<table>
<caption>张家界市四大机构现任领导人</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>机构</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国共产党张家界市委员会.md" title="wikilink">中国共产党<br />
张家界市委员会</a><br />
书记</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/张家界市人民代表大会.md" title="wikilink">张家界市人民代表大会</a><br />
常务委员会<br />
主任</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/张家界市人民政府.md" title="wikilink">张家界市人民政府</a><br />
<br />
市长</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国人民政治协商会议张家界市委员会.md" title="wikilink">中国人民政治协商会议<br />
张家界市委员会</a><br />
主席</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>姓名</p></td>
<td><p><a href="../Page/虢正贵.md" title="wikilink">虢正贵</a>[3]</p></td>
<td><p><a href="../Page/刘革安.md" title="wikilink">刘革安</a>[4]</p></td>
<td><p><a href="../Page/汪业元.md" title="wikilink">汪业元</a>[5]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>民族</p></td>
<td><p><a href="../Page/汉族.md" title="wikilink">汉族</a></p></td>
<td><p>汉族</p></td>
<td><p>汉族</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>籍贯</p></td>
<td><p><a href="../Page/湖南省.md" title="wikilink">湖南省</a><a href="../Page/长沙市.md" title="wikilink">长沙市</a></p></td>
<td><p>湖南省<a href="../Page/安乡县.md" title="wikilink">安乡县</a></p></td>
<td><p>湖南省<a href="../Page/澧县.md" title="wikilink">澧县</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>出生日期</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>就任日期</p></td>
<td><p>2016年12月</p></td>
<td><p>2017年1月</p></td>
<td><p>2018年1月</p></td>
<td><p>2013年1月</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 行政区划

全市辖2个[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")、2个[县](../Page/县_\(中华人民共和国\).md "wikilink")。

  - 市辖区：[永定区](../Page/永定区_\(张家界市\).md "wikilink")、[武陵源区](../Page/武陵源区.md "wikilink")
  - 县：[慈利县](../Page/慈利县.md "wikilink")、[桑植县](../Page/桑植县.md "wikilink")

目前，永定区、武陵源区、桑植县享受民族自治地方的政策待遇，慈利县享受省定少数民族过半县待遇。\[6\]

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><strong>张家界市行政区划图</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>区划代码[7]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>街道</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>430800</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>430802</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>430811</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>430821</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>430822</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 人口

### 人口情况

2010年[第六次人口普查初步结果显示](../Page/中华人民共和国第六次全国人口普查.md "wikilink")，张家界市常住人口1,476,521人，占湖南省人口的2.25%居**[第14位](../Page/湖南省各市州人口列表.md "wikilink")**，人口密度155人/[公里<sup>2</sup>](../Page/平方千米.md "wikilink")；男女性别比为104.38比100。按受教育程度分，大学以上文化程度占总人口的6.47%，初中以上文化程度占总人口的55.37%，文盲率4.74%。辖区内共有438,419个家庭户，家庭户人口1,388,420人，占总人口的94.03%；家庭平均人口规模3.17人。年龄构成上，14岁及以下人口262,085人，占总人口的17.75%；15－64岁人口1,049,596人，占71.09%；65岁及以上老年人口164,840人，占总人口的11.16%\[8\]。

2016年底全市户籍总人口170.87万人，常住人口152.91万人，按城乡分，城镇人口70.43万人，占比46.1%；乡村人口82.48万人，占比53.9%。按性别分，男性77.3万人，女性75.61万人。按年龄分，0-17岁的33.52万人，18-34岁的37.47万人，35-59岁的64.91万人，60岁以上的34.97万人。全年出生1.66万人，出生率9.71‰，比上年下降1.29个千分点。全年死亡1.18万人，死亡率6.91‰。全年自然增长人口0.48万人，人口自然增长率2.8‰。年末全市常住人口城镇化率46.1%，比上年提高1.45个百分点。\[9\]

<div style="font-size:80%;">

|                                                 |
| ----------------------------------------------- |
| <font size=3>**张家界各区县人口**（2010与2000年人口普查\[10\]） |
| 区县                                              |
| 常住人口                                            |
| 城镇                                              |
| 总计                                              |
| [永定区](../Page/永定区_\(张家界市\).md "wikilink")       |
| [武陵源区](../Page/武陵源区.md "wikilink")              |
| [慈利县](../Page/慈利县.md "wikilink")                |
| [桑植县](../Page/桑植县.md "wikilink")                |

</div>

### 民族

[Girls_in_Chinese_Traditional_Dresses.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Girls_in_Chinese_Traditional_Dresses.jpg "fig:Girls_in_Chinese_Traditional_Dresses.jpg")
张家界市为湖南省少数民族比重最高的地区，全市共有少数民族人口1,111,525人（2010年“六普”），占总人口的75.28%，少数民族总数居湖南省**[第3位](../Page/湖南各市州民族构成列表.md "wikilink")**，汉族364,996人，占24.72%。张家界世居少数民族有[土家](../Page/土家族.md "wikilink")、[白和](../Page/白族.md "wikilink")[苗族](../Page/苗族.md "wikilink")；为湖南省[土家族和](../Page/土家族.md "wikilink")[白族人口主要聚居地](../Page/白族.md "wikilink")。2010年“六普”初步结果显示，全市有土家族980,852人，占地区总人口的66.43%；白族95,235人，占地区总人口的6.45%\[11\]。

2000年[第五次人口普查分析数据显示](../Page/中华人民共和国第五次全国人口普查.md "wikilink")，张家界全市少数民族1,152,480人，占全省少数民族的17.98%，少数民族总人数居全省**[第3位](../Page/湖南各市州民族构成列表.md "wikilink")**；占地区人口的77.19%；中国55个少数民族中有33个民族分布。全市有[土家族人口](../Page/土家族.md "wikilink")1,021,238人，占地区人口的68.40%，占湖南土家族人口的[38.69%](../Page/湖南省民族构成列表.md "wikilink")，占全国土家族人口的12.71%，为土家族主要聚居地。[白族人口](../Page/白族.md "wikilink")104,163人，占地区人口的6.98%，占湖南白族人口的82.93%居湖南第1位；占全国白族人口的5.59%，为白族主要聚居地之一。苗族23,883人，占地区人口的1.60%，占湖南苗族人口的1.24%居第4位\[12\]。

{{-}}

| 民族名称         | [土家族](../Page/土家族.md "wikilink") | [汉族](../Page/汉族.md "wikilink") | [白族](../Page/白族.md "wikilink") | [苗族](../Page/苗族.md "wikilink") | [回族](../Page/回族.md "wikilink") | [土族](../Page/土族.md "wikilink") | [侗族](../Page/侗族.md "wikilink") | [壮族](../Page/壮族.md "wikilink") | [蒙古族](../Page/蒙古族.md "wikilink") | [哈萨克族](../Page/哈萨克族.md "wikilink") | 其他民族 |
| ------------ | -------------------------------- | ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | -------------------------------- | ---------------------------------- | ---- |
| 人口数          | 987371                           | 365496                         | 95372                          | 23982                          | 1410                           | 1270                           | 588                            | 458                            | 428                              | 354                                | 1420 |
| 占总人口比例（%）    | 66.80                            | 24.73                          | 6.45                           | 1.62                           | 0.10                           | 0.09                           | 0.04                           | 0.03                           | 0.03                             | 0.02                               | 0.10 |
| 占少数民族人口比例（%） | 88.74                            | \---                           | 8.57                           | 2.16                           | 0.13                           | 0.11                           | 0.05                           | 0.04                           | 0.04                             | 0.03                               | 0.13 |

**张家界市民族构成（2010年11月）**\[13\]

## 经济

主要农作物有水稻、玉米、甘薯、油菜和豆类。主要矿藏有煤、铁、镍、钼。工业有农机、水泥、氮肥、棉毛纺织等。

### 物产

张家界椪柑、湘西黄牛、茅岩霉茶、菊花芯柚。

## 旅游

张家界因旅游建市，得天独厚的自然景观和民族文化，赋予了张家界极为丰富的旅游资源。全市拥有国家[5A级景区](../Page/国家5A级旅游景区.md "wikilink")2处，[4A级景区](../Page/国家4A级旅游景区.md "wikilink")9处，省级重点文物保护单位8处。

境内最为重要的景区为武陵源风景名胜区，它由中国第一个国家森林公园——张家界国家森林公园和天子山自然保护区、索溪峪自然保护区、杨家界四大景区组成。1982年9月，张家界国家森林公园成为[中国大陆第一个国家](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[森林公园](../Page/森林公园.md "wikilink")；1988年8月，[武陵源风景名胜区被列入国家第二批](../Page/武陵源.md "wikilink")[国家重点风景名胜区](../Page/国家重点风景名胜区.md "wikilink")，1992年被[联合国教科文组织列入](../Page/联合国教科文组织.md "wikilink")《[世界自然遗产名录](../Page/世界遗产.md "wikilink")》；2004年张家界世界地质公园成为首批世界地质公园；2007年，张家界武陵源旅游区成为首批[国家5A级旅游景区](../Page/国家5A级旅游景区.md "wikilink")。

### 主要景点

  - 永定区：[天门山国家森林公园](../Page/天门山_\(张家界\).md "wikilink")、[天门山寺](../Page/天门山寺.md "wikilink")、[普光禅寺](../Page/普光禅寺.md "wikilink")、[老院子](../Page/老院子.md "wikilink")、[玉皇洞石窟](../Page/玉皇洞石窟.md "wikilink")、[秀华山馆](../Page/秀华山馆.md "wikilink")、[土家风情园](../Page/土家风情园.md "wikilink")、[回龙公园](../Page/回龙公园.md "wikilink")、[天门狐仙](../Page/天门狐仙.md "wikilink")、[湘鄂川黔革命根据地省委旧址](../Page/湘鄂川黔革命根据地省委旧址.md "wikilink")
  - 武陵源区：[武陵源风景区](../Page/武陵源.md "wikilink")、[黄龙洞](../Page/黄龙洞.md "wikilink")、[宝峰湖](../Page/宝峰湖.md "wikilink")、[魅力湘西](../Page/魅力湘西.md "wikilink")、[紫霞观](../Page/紫霞观.md "wikilink")、[溪布街](../Page/溪布街.md "wikilink")
  - 慈利县：“南武当”[五雷山](../Page/五雷山.md "wikilink")、[张家界大峡谷](../Page/张家界大峡谷.md "wikilink")、[江垭温泉](../Page/江垭温泉.md "wikilink")
  - 桑植县：[贺龙故居](../Page/贺龙故居.md "wikilink")、[八大公山国家级自然保护区](../Page/八大公山国家级自然保护区.md "wikilink")、[茅岩河九天洞旅游区](../Page/茅岩河九天洞旅游区.md "wikilink")

### 周边产业

张家界旅游经济的发展带动了周边诸多产业。天门狐仙、魅力湘西和烟雨张家界等文艺演出项目是张家界极为重要的文化品牌，由市政府举办的张家界国际乡村音乐周已经成为该市两年一度的音乐狂欢盛事。

### 旅游炒作

为配合旅游炒作，提高景区知名度，张家界市先后举办了1999年天门山世界特技飞行大赛、2006年俄罗斯空军特技飞行表演、赛买提·艾山无保护走钢丝、天门山冰冻活人大赛、弗雷迪·诺克无保护挑战天门山索道、法国“蜘蛛侠”马今攀爬百龙天梯、让伊夫·布朗杜天门公路轮滑等活动，[翼装飞行世锦赛亦固定在张家界天门山举办](../Page/翼装飞行.md "wikilink")。而原市长赵小明在[世博会上卖空气](../Page/中國2010年上海世界博覽會.md "wikilink")、[南天一柱更名哈利路亚峰等行为更是引起了媒体的广泛讨论](../Page/阿凡达-哈利路亚山.md "wikilink")，宝峰湖、武陵源等景区相继以裸体秀的行为艺术进行旅游炒作，因挑战社会底线而遭到广泛抨击\[14\]。

### 过度开发

武陵源风景区由于过度开发和“向公众科普地球科学知识不足”，先后于1998年和2013年两度受到[联合国教科文组织摘去世界自然遗产和世界地质公园资格的黄牌警告](../Page/联合国教科文组织.md "wikilink")。尔后，政府投入巨资，拆除了大量违规建筑物，对森林和水体进行了恢复性保护\[15\]，新建了张家界世界地质公园博物馆和一批标牌，并通过了联合国教科文组织的复评\[16\]。天门山风景区由于破坏性开发和商业炒作而广被媒体诟病，其未经审批擅自改建的天门山吊椅索道和天门山电梯项目已经对森林资源和天门洞山体造成了损伤\[17\]。

[File:Zhangjiajie-Hunan.jpg|天子山](File:Zhangjiajie-Hunan.jpg%7C天子山)
<File:Wulingyuan> 3.jpg|袁家界
[File:Zhangjiajie-4.jpg|石英砂岩峰林](File:Zhangjiajie-4.jpg%7C石英砂岩峰林)
<File:Top> of Tianmen Mountain.jpg|天门山洞 <File:Baopeng> Lake,
Zhangjiajie.jpg|宝峰湖 <File:Puguang> chansi 0184.jpg|普光禅寺

## 交通

### 航空

位于市区的[张家界荷花国际机场是湖南省内第二大机场](../Page/张家界荷花国际机场.md "wikilink")，占地面积247.49公顷，为4D类机场，跑道长2600米，宽45米，共有19个停机位。2012年机场出入境旅客41529人次。\[18\]

### 铁路

[焦柳铁路穿过永定区和慈利县](../Page/焦柳铁路.md "wikilink")，为单线电气化铁路，设[张家界站和](../Page/张家界站.md "wikilink")[慈利站两个快速车站](../Page/慈利站.md "wikilink")。正在建设的[黔张常铁路设计时速](../Page/黔张常铁路.md "wikilink")200公里/小时，于2014年12月开工建设，预计2019年建成，在市区北郊设有张家界西站。

### 公路

由于地区湘西北山区，公路交通发展较慢，境内无普通国道，目前有、<span style="background:#008c4d; color:white">S10</span>[张花高速公路两条高速公路相连](../Page/张花高速公路.md "wikilink")。连接市区与桑植县的张桑高速公路于2014年开工建设，预计2017年底建成通车。\[19\]安慈高速公路2017年开工建设，预计2020年建成通车。\[20\]

### 市内公共交通

张家界城区内公共交通以公交车、出租车和网约车为主，由于政府管理不善，主城区公共交通曾处于混乱无序的状态，但近年来有所改观。张家界市永定城区共有公共汽车运营线路13条，车辆较新、标识牌较清晰，但也存在尚未形成规模，无语音报站、无夜班车等问题，给民众和游客带来了一定的出行压力。城区干道的公交站采用统一的民族风格设计，别具一格。另外，出租车拒载、不打表、不找零等现象较为严重。

## 社会

### 文化

張家界擁有許多[少數民族人口](../Page/少數民族.md "wikilink")，因此民族文化豐富多樣。張家界[土家族宗教分為信仰土王](../Page/土家族.md "wikilink")、信奉梯瑪和崇拜自然三類。土家山寨的土王廟，供奉八部大王、彭公爵主、向王天子、覃後王等；梯瑪（[土司](../Page/土司.md "wikilink")）則是民間的“活神仙”，凡驅邪趕鬼、治病救人、消災還願等，必請梯瑪；對土地神、四官神、五穀神、[灶神](../Page/灶神.md "wikilink")、白虎神、獵神（梅山、張五郎）、樹神等，更是頂禮膜拜。土家人對老虎崇拜，張家​​界市永定、慈利等地不斷出土虎鈕便是例證。專家認為，虎是土家族的圖騰物。

  - [土家族過年](../Page/土家族.md "wikilink")

土家人每年要過三次年，臘月二十九（或二十八）“過趕年”，農曆六月二十五過“六月年”，十月初一過“十月年”。
“過趕年”的晚上，寨中燃起篝火，土家人圍著篝火跳擺手舞，唱調年歌。過年是土家族人最重要的節日，比土家族的其他節日都要重要，持續時間也最長。土家族過年比漢族[過年要早一天](../Page/過年.md "wikilink")，即月大過臘月二十九，月小過臘月二十八，土家族人將這種比漢族提前一天的過年方式叫做「過趕年」。

  - 上刀梯

在上刀梯之前，由法事主持人帶領所有參加法事的老司，圍繞木柱吟咒語，做法事。法事結束後，就由遷階的年青苗老司開始上刀梯。從第一把刀開始，一節一節往上爬，一直上到最頂端，然後在上面表演一些絕技功夫，並吹動三番牛角號。表示法事成功，考驗結束，主持法師承認上刀梯的技術過關。

  - [吊腳樓](../Page/吊腳樓.md "wikilink")

吊腳樓多為木質結構，早先土司王嚴禁土民蓋瓦,只許蓋杉皮、茅草，叫“只許買馬，不准蓋瓦”。一直到清代雍正十三年“改土歸流”後才興蓋瓦。—般為橫排四扇三間，三柱六騎或五柱六騎，中間為堂屋，供歷代祖先神龕，是家族祭祀的核心。

  - 湘西[臘肉](../Page/臘肉.md "wikilink")

張家界地處湘西北，多山，植被豐厚，盛產木材，自古至今張家界人便有熏臘肉的習俗，延續至今已有兩千多年的歷史。[湘西農家一般都有火坑](../Page/湘西.md "wikilink")，而肉則掛在火坑上面，下邊燒柴取暖做飯，順便將肉熏制好。湘西是高寒地區，冬季烤火時間較長，因此熏臘肉的時間也較長，這樣熏出來的臘肉可以久藏不壞，一直能吃到來年立冬。

  - 張家界[土家族飲食](../Page/土家族.md "wikilink")

张家界境内少数民族饮食以苞谷、大米、[红薯](../Page/红薯.md "wikilink")、杂豆、洋芋为主拌以各种蔬菜。
張家界境內各民族多嗜好酒及酸、辣、香味食品。山民一日三餐，離不開辣椒拌菜調味。

  - 打溜子

打溜子是土家族地區流傳最廣，土家人民非常喜愛的一種民族傳統打擊樂。凡遇土家婚嫁迎娶、逢年過節、調擺手等喜慶場合都少不了它。全套溜子小鑼(俗稱“馬鑼”，土家人叫“交子閉”)、頭鈸、二鈸、大鑼等四件擊樂組成，有些曲牌還加嗩吶、板鼓伴奏。

### 教育

### 高等教育

  - [吉首大学张家界校区](../Page/吉首大学.md "wikilink")
  - [吉首大学张家界学院](../Page/吉首大学张家界学院.md "wikilink")
  - [张家界航空工业职业技术学院](../Page/张家界航空工业职业技术学院.md "wikilink")

### 中等教育

  - [张家界民族中学](../Page/张家界民族中学.md "wikilink")
  - [张家界市第一中学](../Page/张家界市第一中学.md "wikilink")
  - 张家界天门中学
  - [慈利县第一中学](../Page/慈利县第一中学.md "wikilink")
  - [慈利县第二中学](../Page/慈利县第二中学.md "wikilink")
  - [桑植县第一中学](../Page/桑植县第一中学.md "wikilink")
  - [武陵源区第一中学](../Page/武陵源区第一中学.md "wikilink")
  - [张家界旅游学校](../Page/张家界旅游学校.md "wikilink")（中等职校）

### 传媒

张家界市传媒发展较为落后，均为官办或官办外包媒体，目前纸质媒体有《张家界日报》（周末分为《旅游周刊》和《民生周刊》），张家界广播电视台开设新闻频道、都市频道（原永定电视台）、旅游频道（原武陵源电视台）、娱乐频道、政法频道5套节目，合办芒果Radio张家界之声，另有湖南公共频道张家界时段采取分频外包的方式播出。慈利、桑植两县县委宣传部门均开办有县级电视台。

  - 89.2 MHz：中央人民广播电台音乐之声
  - 90.1 MHz：湖南电台经济之声
  - 91.8 MHz：湖南电台交通频道
  - 94.2 MHz：中央人民广播电台经济之声
  - 95.5 MHz：金鹰955电台

<!-- end list -->

  - 96.8 MHz：中央人民广播电台中国之声
  - 97.5 MHz：湖南电台文艺广播
  - 102.4 MHz：芒果Radio张家界之声
  - 103.3 MHz：湖南电台新闻综合频道
  - 106.9 MHz：湖南电台旅游频道（乐田1069）

## 名人

  - [孙开华](../Page/孙开华.md "wikilink")
  - [刘明灯](../Page/刘明灯.md "wikilink")
  - [贺龙](../Page/贺龙.md "wikilink")
  - [田奇镌](../Page/田奇镌.md "wikilink")
  - [杜心五](../Page/杜心五.md "wikilink")
  - [袁任远](../Page/袁任远.md "wikilink")
  - [廖汉生](../Page/廖汉生.md "wikilink")
  - [陈能宽](../Page/陈能宽.md "wikilink")

## 友好城市

  - [河东郡](../Page/河東郡_\(韓國\).md "wikilink")（2006年3年31日）

  - [圣菲市](../Page/圣菲_\(新墨西哥州\).md "wikilink")（2009年10年29日）

  - [鸣门市](../Page/鸣门市.md "wikilink")（2011年10年26日）

## 链接

  - [张家界市政府网站](http://www.zjj.gov.cn/)
  - [张家界国际旅游网](http://www.zhangjiajie.com.cn/)

## 参考文献

[Category:张家界](../Category/张家界.md "wikilink")
[Category:湖南地级市](../Category/湖南地级市.md "wikilink")
[Category:湖南旅游](../Category/湖南旅游.md "wikilink")
[湘](../Category/中国小城市.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.  [中国民族宗教网](http://www.mzb.com.cn/html/Home/report/439755-1.htm)

7.

8.  2010年湖南与张家界人口普查数据分别出自[《张家界市2010年第六次全国人口普查主要数据公报》](http://www.zjjzx.cn/gov/tjsj/53735.html)与[《2010年湖南省第六次全国人口普查主要数据公报》](http://www.hntj.gov.cn/zhuanlan/6th_census/events/in_province/201105/t20110513_85176.htm)


9.

10. 2000年第五次人口普查数据来源于[国家统计局：第五人口普查分县数据](http://www.stats.gov.cn/tjsj/ndsj/renkoupucha/2000fenxian/htm/table1.htm)，2010年第六次人口普查数据来源于[张家界市2010年第六次全国人口普查主要数据公报](http://222.240.193.196/shownews.asp?NewsID=2610)


11.
12. 2000年第五次人口普查数据出自[湖南省统计局/人口服务网（子网）-第五次人口普查数据](http://www.hntj.gov.cn/vital_statistics/census/default.htm#part1)
    ，分县人口数据参考[国家统计局-第五次人口普查数据库](http://www.stats.gov.cn/tjsj/pcsj/rkpc/dwcrkpc/)

13.

14.

15. [受警告后张家界何去何从？](http://news.xinhuanet.com/newscenter/2002-01/18/content_244008.htm)


16.

17. [张家界天门山电梯项目擅自更改属实
    被立案调查](http://news.xinhuanet.com/legal/2013-04/22/c_124613496.htm)


18.

19.

20.